**台86線**為「**東西向快速公路－台南關廟線**」，是[台灣東西向](../Page/台灣.md "wikilink")[省道快速公路之一](../Page/省道快速公路.md "wikilink")。全線在[台南市境內](../Page/台南市.md "wikilink")，西起台南市[南區](../Page/南區_\(台南市\).md "wikilink")[灣裡的](../Page/灣裡_\(台南市\).md "wikilink")[台17線](../Page/台17線.md "wikilink")，東至台南市[關廟區接](../Page/關廟區.md "wikilink")[台19甲線及](../Page/台19甲線.md "wikilink")[國道三號](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")，通車長度20公里，全線於2013年12月15日正式通車。

## 簡介

台86線西起[台南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[南區](../Page/南區_\(臺南市\).md "wikilink")[台17線路口起](../Page/台17線.md "wikilink")，往東經過[仁德區台](../Page/仁德區.md "wikilink")1線、並與[國道一號仁德系統交流道交會](../Page/中山高速公路.md "wikilink")、再經[歸仁區](../Page/歸仁區.md "wikilink")、[關廟區](../Page/關廟區.md "wikilink")；最後止於[國道三號關廟交流道](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")。此線連結[台南機場](../Page/台南機場.md "wikilink")、[高鐵台南站](../Page/高鐵台南站.md "wikilink")、與[安平港聯外道路](../Page/安平港.md "wikilink")，是台南市溪南地區重要路網。

全路段除了歸仁交流道～台19甲線平交路口路段外，其餘路段皆為封閉式快速公路。

而除8.7公里處[國道一號仁德系統交流道出口匝道及](../Page/中山高速公路.md "wikilink")18.9公里處台19甲路口至20.0公里處[國道三號關廟交流道出口路段外](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")，其餘路段開放汽缸總排氣量逾250c.c.之大型重型機車行駛\[1\]。

## 交流道

[夜間的臺86線與西部濱海公路.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:夜間的臺86線與西部濱海公路.jpg "fig:夜間的臺86線與西部濱海公路.jpg")\]\]
[東西向快速道路_台南關廟線.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:東西向快速道路_台南關廟線.jpg "fig:東西向快速道路_台南關廟線.jpg")\]\]


## 後續計畫

### 大潭交流道東向匝道拓寬工程

大潭交流道東向匝道拓寬工程，穿越[台39線連結](../Page/台39線.md "wikilink")「高鐵台南沙崙站銜接南154線連絡道」，長度860公尺。高鐵站「歸仁十三路延伸至關廟道路」完工後，將串聯歸仁與關廟兩大區域產業及交通，並結合台86線及[台19甲線](../Page/台19甲線.md "wikilink")，發展[沙崙科學城完善交通系統](../Page/沙崙智慧綠能科學城.md "wikilink")，促進地區產業經濟發展。\[2\]

### 歸仁關廟段高架化工程

台86線與台19甲線平交路口立體化：台86線與台19甲線交會後連接國道三號關廟交流道，該處原與其他路段規劃相同，就是高架施工，但到了關廟段卻因當年「政壇有力人士介入」，最後變更為平面道路。

公路總局人員表示，台86線由內政部營建署規劃，地方的意見會轉交相關單位參考。\[3\]

2018年6月28日公路總局舉行台86線與台19甲線路口改善可行性評估會議。\[4\]

### 東延內門評估案

為改善市道182線台南到高雄的山區彎道行車安全及時間，評估自台南關廟延伸台86線經龍崎抵達高雄內門接[台3線](../Page/台3線.md "wikilink")。目前僅止於公聽會階段由公路總局西濱南工處負責並爭取納入前瞻計畫爭取經費。南工處提供三條路線討論案。A方案位開鑿隧道，行經龍崎抵台3線南海紫竹寺。B方案往北走，會通過月世界曾文溪流域保護區。C方案往南走，經過動物園預定地抵內門紫竹寺。以A方案呼聲最高（路線最短，經費250億元
）。\[5\]

### 東延六龜評估案

因受限丘陵地形的阻隔，旗山地區與台南交通往來不便捷，地方爭取延伸龍崎、內門、杉林等地，目前僅依賴[市道182號及](../Page/市道182號.md "wikilink")[台3線](../Page/台3線.md "wikilink")，為主缺乏快速便捷的道路系統。公路總局乃辦理「台86線快速公路向東延伸至龍崎、內門、杉林、旗山、美濃及六龜等地區委託初步可行性評估工作」，第六方案經費最省較適合推動。但評估後未達投資效益且與國道十號經高樹到六龜新威延伸計畫有競合關係，只能擇一推動。

目前僅於公聽會階段，已提出六條建議路線。第一條與第二條路線相近，都走[市道182號](../Page/市道182號.md "wikilink")、內門、旗山、杉林至六龜文武廟，第三與第四條走旗南公路、杉林或美濃至六龜新寮，第五條走田寮、崇德、旗南公路、旗山、杉林，第六條路線走崇德、旗山、美濃至六龜新寮。以第六案經費最省，可行性較高。但因地方人士擔心公路總局同步進行國道十號延伸案與台86線延伸計畫有排擠關係而就停止，要求終點設在旗山圓潭，縮短路線以節省興建經費。

台86線延伸案所列計畫建議路線總長度28.513公里經費約313億，延伸至[台29線旗山圓潭](../Page/台29線.md "wikilink")，遠期計畫台86線延伸到六龜新寮與[國道十號延伸線交會處設置六龜系統交流道](../Page/國道十號_\(中華民國\).md "wikilink")（新威大橋附近），經費約550億。

先延伸台86線到圓潭的優點：

  - 從圓潭[台29線向北輕鬆到達杉林](../Page/台29線.md "wikilink")、甲仙、那瑪夏山區；向東接[市道181號可達美濃](../Page/市道181號.md "wikilink")、六龜、茂林等觀光區；向南沿河道可接國道十號。假日可幫國道一號與國道三號分流，避免國道擁塞，一舉數得。
  - 對旗山、美濃、內門、杉林等旗美九區而言，從圓潭到台南才有“捷徑”的效果，可減少經[國道10號往南](../Page/國道10號.md "wikilink")，繞路到[國道3號再至台南以北的區域](../Page/國道3號.md "wikilink")，也是節能減碳最好的路線。
  - 圓潭有幾百公頃的台糖土地可供使用。無徵地的抗爭，建設阻礙少。
  - 可有效減少假日上下國道十號[旗山端塞車狀況](../Page/旗山端.md "wikilink")（欲往台南以北地區的車輛可來此繞路）。

### 延伸線替代方案

  - 市道182線烏山頭路段改線
      - 國道3號關廟交流道往東延伸銜接市道182線；市道182線龍船至小烏山路段截彎取直（經費約28億）。

## 災情

  - 2016年2月6日發生的[高雄美濃地震](../Page/2016年高雄美濃地震.md "wikilink")，造成台86線24號橋東向橋面位移，臺南市政府因此宣佈自17時進行預警性封閉，6月1日通車。\[6\]\[7\]\[8\]

## 參考資料

## 外部連結

[公路總局](http://www.thb.gov.tw)

[Category:台南市省道](../Category/台南市省道.md "wikilink")
[Category:台灣快速公路](../Category/台灣快速公路.md "wikilink")

1.
2.  [沙崙科學城聯外道路工程](https://www.chinatimes.com/realtimenews/20190118004250-260405)
3.  [台86線關廟段遭指規劃不當 員警義交冒險執勤](https://udn.com/news/story/3/2293154)
4.  [台86線與台19甲線路口改善](https://thbu5.thb.gov.tw/meetingPlace.aspx)
5.  [台86快速道路延伸內門有譜
    高雄鄉親可省15分鐘車程](https://udn.com/news/story/7327/3592869)
6.
7.
8.